%% -*- mode: latex; -*-
\paragraph{Άσκηση 1.i}

Να λυθεί το \acrshort{ivp}

\begin{equation*}
  \{ y'(t) = y(t)^2, y(0) = 1 \}
\end{equation*}

\paragraph{Λύση}

Καταρχήν, η μηδενική συνάρτηση $y(t) = 0, \forall t \in \reals$ είναι λύση της
διαφορικής εξίσωσης (\textbf{ιδιάζουσα λύση}). Τώρα, αν η τυχούσα λύση $y(t)$
μηδενίζεται σε κάποιο $t_1 \in I$ τότε αυτή ταυτίζεται με την μηδενική
συνάρτηση. Πράγματι,

\begin{equation*}
  \begin{split}
    y(t_1) = 0, t_1 \in I & \implies y'(t_1) = 0 \\ & \implies y(t) = const =
    y(t_1) = 0, \forall t \in I
  \end{split}
\end{equation*}

Παρατηρούμε δηλαδή ότι η τυχούσα λύση της διαφορικής εξίσωσης
του \acrshort{ivp} είναι είτε παντού 0 είτε δεν μηδενίζεται πουθενά. Τώρα, για
$y(t) \ne 0,
\forall t \in I$ έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
     \frac {dy} {y(t)^2} = dt & \iff \int \frac {dy}{y(t)^2} = \int dt \\ &
     \iff - \frac 1 {y(t)} = t + c \\ & \implies y(t) = \frac {1} {c - t}, t
     \ne c
  \end{split}
\end{equation*}

Η τελευταία σχέση είναι η \textbf{γενική λύση} της διαφορικής εξίσωσης η οποία
έχει δύο κλάδους (σχήμα \ref{fig:ex1}) αφού η ειδική λύση πρέπει να είναι
συνεχής και το σημείο $c$ είναι (το μοναδικό) σημείο ασυνέχειας. Το πεδίο
ορισμού του κάθε κλάδου εξαρτάται από την αρχική συνθήκη, και συγκεκριμένα από
το πρόσιμο του $y(t_0)$. Θέτουμε $y(t_0) = y_0$. Έχουμε

\[ y_0 = \frac 1 {c-t_0} \iff y_0 c = 1 +  y_0t_0 \iff c = \frac 1 {y_0} + t_0 \]

\begin{itemize}
  \item Αν $y(t_0) > 0$, τότε το πεδίο ορισμού της ειδικής λύσης ισούται με $t
    < c = \frac 1 {y_0} + t_0 $
  \item ενώ αν $y(t_0) < 0$ τότε το πεδίο ορισμού της ειδικής λύσης ισούται με
    $t > c = \frac 1 {y_0} + t_0$
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{plots/ex1.pdf}
  \caption{Οι δύο κλάδοι της γενικής λύσης της διαφορικής εξίσωσης.}
  \label{fig:ex1}
\end{figure}

Τώρα, από την αρχική συνθήκη του \acrshort{ivp} συμπεραίνουμε ότι $c = 1$ και
επομένως η \textbf{ειδική λύση} ισούται με

\begin{equation*}
  y(t) = \frac 1 {1 - t}, t < 1
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 1.ii}

Να λυθεί το \acrshort{ivp}

\begin{equation*}
  \{ y' = y^2, y(1) = 0 \}
\end{equation*}

\paragraph{Λύση}

Σύμφωνα με την ανάλυση της προηγούμενης άσκησης, η ειδική λύση
 του \acrshort{ivp} είναι η ιδιάζουσα λύση της διαφορικής εξίσωσης.

\begin{equation*}
  y(t) = 0, \forall t \in \reals
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 1.iii}

Να λυθεί το \acrshort{ivp}

\begin{equation*}
  \{ y' = -y^2, y(1) = a\}
\end{equation*}

\paragraph{Λύση}

Καταρχήν, σε πλήρη αντιστοιχία με τα προηγούμενα, η μηδενική συνάρτηση $y(t) =
0, \forall t \in \reals$ είναι λύση της διαφορικής εξίσωσης. Τώρα, αν η τυχούσα
λύση $y(t)$ μηδενίζεται σε κάποιο $t_1 \in I$ τότε αυτή ταυτίζεται με την
μηδενική συνάρτηση. Συνεπώς, αν $\alpha = 0$ τότε $y(t) = 0, \forall t
\in \reals$ (\textbf{ιδιάζουσα λύση}).

Τώρα, αν $\alpha \ne 0$, η τυχούσα λύση της διαφορικής εξίσωσης δεν μηδενίζεται
πουθενά (γιατί σύμφωνα με τα παραπάνω αν μηδενιζόταν κάπου θα μηδενιζόταν
παντού και θα έπρεπε να είχαμε $\alpha = 0$). Για την \textbf{γενική λύση}
έχουμε λοιπόν

\begin{equation*}
  \begin{split}
    - \frac {dy} {y(t)^2} = dt & \iff - \int \frac {dy} {y(t)^2} = \int dt \\ &
    \iff \frac 1 {y(t)} = t + c \\ & \implies y(t) = \frac 1 {t + c}, t > -c
  \end{split}
\end{equation*}

Το πεδίο ορισμού της ισούται με $I = \{t > -c\} \cap \reals$ διότι καταρχήν
έχουμε $t \ne -c$ για να αποφύγουμε την απροσδιοριστία και επιπλέον η $y(t)$
είναι φθίνουσα διότι $y'(t) = -y(t)^2 \leq 0$, άρα $t > -c$.

Τώρα, για την ειδική λύση έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    0 \ne \alpha = y(1) = \frac 1 {1 + c} & \implies \alpha (1 + c) = 1 \\ &
    \iff \alpha + \alpha c = 1 \\ & \iff c = \frac {1-\alpha} {\alpha}
  \end{split}
\end{equation*}

Και άρα η \textbf{ειδική λύση} του \acrshort{ivp} γράφεται

\begin{equation*}
  y(t) = \frac 1 {t + \frac {1 - \alpha} {\alpha}}, t > \frac {\alpha - 1}
  {\alpha}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 1.iv}

Να λυθεί το \acrshort{ivp}

\begin{equation*}
  \{ y' = t^2(y-1), y(0) = 2\}
\end{equation*}

\paragraph{Λύση}


Η $y(t) = 1, \forall t \in \reals$ είναι η \textbf{ιδιάζουσα λύση} της
διαφορικής εξίσωσης (η οποία
\textbf{δεν} ικανοποιεί την αρχική συνθήκη). Για $y(t) \ne 1$ χωρίζουμε
μεταβλητές και ολοκληρώνουμε για να βρούμε την \textbf{γενική λύση} της
διαφορικής εξίσωσης. Έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \frac {dy} {y(t)-1} = t^2 &\iff \int \frac {dy} {y(t)-1} = \int t^2 dt \\ &
    \iff \log{\abs{y(t) - 1}} = \frac {t^3} 3 + c_1 \\ & \iff \abs{y(t)-1} =
    \exp{\frac {t^3} 3 + c_1} \\ & \iff y(t) = c_2 \exp{\frac {t^3} 3} + 1, c_2
    \in \reals, t \in \reals
  \end{split}
\end{equation*}

Παρατηρούμε ότι για $c_2 = 0$ η γενική λύση παίρνει την μορφή της ιδιάζουσας
λύσης και άρα η γενική λύση είναι η \textbf{πλήρης λύση} της διαφορικής
εξίσωσης.

Τώρα, για την εύρεση της ειδικής λύσης, έχουμε από την αρχική συνθήκη
του \acrshort{ivp}

\begin{equation*}
  2 = y(0) = c_2 \exp{\frac 0 3} + 1 = c_2 + 1 \implies c_2 = 1
\end{equation*}

και επομένως η \textbf{ειδική λύση} ισούται με

\begin{equation*}
  y(t) = \exp{\frac {t^3} 3} + 1
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 1.v}

Να λυθεί το \acrshort{ivp}

\begin{equation*}
  \{ y'(t) + y(t) = \int_0^2 y(t) dt,  y(0) = 1\}
\end{equation*}

\paragraph{Λύση}

Το ορισμένο ολοκλήρωμα είναι μια σταθερά που εξαρτάται από την ολοκληρωτέα
συνάρτηση $y$ (δηλαδή εξαρτάται από την ειδική λύση του
\acrshort{ivp}). Θέτουμε

\begin{equation*}       
  \kappa_y = \int_0^2 y                               
\end{equation*}

Η παραπάνω διαφορική εξίσωση είναι χωριζομένων μεταβλητών.

\begin{align*}
  y' + y = \kappa_y &\iff y' = \kappa_y - y \\ & \iff \frac {y'} {\kappa_y - y}
  = 1 \\ & \iff \int \frac {dy} {\kappa_y - y} = \int dt \\ & \iff
  -\log\abs{\kappa_y - y} = t + c_1\\ & \iff \frac 1 {\kappa_y - y} = c_2e^t &&
  (c_2 = \pm e^{c_1})\\ & \iff \kappa_y - y = ce^{-t} && (c = \frac 1 {c_2})
  \\ & \iff \boxed{y(t) = \kappa_y + c e^{-t}}
\end{align*}

Τώρα, για την \textbf{ειδική λύση} του \acrshort{ivp}, χρησιμοποιώντας την
αρχική συνθήκη έχουμε

\begin{equation*}
  1 = y(0) = \kappa_y + c e^{0} = \kappa_y + c \iff \boxed{c = 1 - \kappa_y}
\end{equation*}

Αντικαθιστώντας στην γενική λύση της διαφορικής εξίσωσης, η ειδική λύση
γράφεται

\begin{equation*}
  y(t) = \kappa_y + (1-\kappa_y)e^{-t}
\end{equation*}

Τώρα, για τον προσδιορισμό της σταθεράς $\kappa_y$ έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \kappa_y &= \int_0^2 \kappa_y + (1 - \kappa_y) e^{-t} dt \\ & \iff \kappa_y
    = \left[ \kappa_y t - (1 - \kappa_y) e^{-t} \right]_0^2 \\ & \iff \kappa_y
    = 2 \kappa_y - (1-\kappa_y) e^{-2} + (1-\kappa_y) \\ & \iff \kappa_y=
    \kappa_y -(1-\kappa_y) e^{-2} + 1 \\ & \iff 0 = -(1-\kappa_y) e^{-2} + 1
    \\ & \iff 0 = - e^{-2} + \kappa_y e^{-2} + 1 \\ & \iff \boxed{\kappa_y = 1
      - e^{2}}
  \end{split}
\end{equation*}

Τελικά, αντικαθιστώντας στην \textbf{ειδική λύση} που βρήκαμε παραπάνω, έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    &y(t) = 1 - e^{2} + (1- (1-e^2)) e^{-t} \\ & \iff \boxed{y(t) = 1 - e^2 +
      e^{2-t}}
  \end{split}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 1.vi}

Να λυθεί το \acrshort{ivp}

\begin{equation*}
  \{y' + \frac 1 t y = 0, t > 0, y(1) = 2 \}
\end{equation*}

\paragraph{Λύση}

Ξαναγράφουμε την διαφορική εξίσωση χωρίζοντας τις μεταβλητές. Έχουμε

\begin{equation*}
  y' = - \frac 1 t y, t > 0
\end{equation*}

Η $y = 0$ είναι η λύση της διαφορικής εξίσωσης, η οποία δεν ικανοποιεί το
\acrshort{ivp}. Για $y \ne 0$ έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \frac {dy} y = - \frac {dt} t & \iff \int \frac {dy} y = - \int \frac {dt}
    t \\ & \iff \log{\abs{y}} = - \log{\abs{t}} + c \\ & \iff y = \frac c t, t
    > 0
  \end{split}
\end{equation*}

Για την ειδική λύση, από την αρχική συνθήκη του \acrshort{ivp} έχουμε

\begin{equation*}
  2 = y(1) = c \implies c = 2
\end{equation*}

Και άρα η \textbf{ειδική λύση} παίρνει την μορφή

\begin{equation*}
  y(t) = \frac 2 t, t > 0
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 2}

Να βρεθεί η γενική λύση της διαφορικής εξίσωσης

\begin{equation*}
  ty' + 6y = 3ty^{4/3}
\end{equation*}

\paragraph{Λύση}

Η εξίσωση έχει προφανή λύση $y = 0$ (\textbf{ιδιάζουσα λύση}). Για $y \ne 0, t
\ne 0$ διαιρούμε με $t$ και ξαναγράφουμε την διαφορική εξίσωση

\begin{equation*}
  y' + \frac 6 t y = 3y^{4/3}
\end{equation*}

Παρατηρούμε ότι η διαφορική εξίσωση είναι τύπου Bernoulli με $r = 4/3, p(t) =
6/t, q(t) = 3$ την οποία μπορούμε να λύσουμε με την αντικατάσταση

\begin{equation*}
  u= y^{1-r} = y^{-1/3}, u' = - \frac 1 3 y^{-4/3} y'
\end{equation*}
    
Πολλαπλασιάζοντας κατα μέλη με $-1/3 y^{-4/3}$ έχουμε


\begin{equation*}
  \begin{split}
    -\frac 1 3 y^{-4/3} y' - \frac 1 3 y^{-4/3} \frac 6 t y &= - \frac 1 3
    y^{-4/3} 3 y^{4/3} \\ \iff u' - \frac 2 t u &= -1, t \ne 0
  \end{split}
\end{equation*}

Η παραπάνω διαφορική εξίσωση είναι μη ομογενής γραμμική 1ης τάξης με $p(t) =
-2/t, q(t) = -1$ την οποία μπορούμε να λύσουμε με τον ολοκληρωτικό παράγοντα

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \mu(t) &= \exp{\int p} = \exp{- 2 \int \frac 1 s ds} \\ &= \exp{-2
      \log{\abs{t}}} = \boxed{t^{-2}}
  \end{split}
\end{equation*}

Όπου $\mu(t)$ ικανοποιεί

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & (\mu(t) u(t))' = \mu(t) q(t) \\ &\implies \mu(t)u(t) + c_1 = \int \mu(t)q(t) dt
    \\ & \iff t^{-2}u(t) + c_1 = -\int t^{-2} dt \\ & \iff t^{-2} u(t) = \frac
       {1} {t} + c \\ & \iff u(t) = t + c t^2, t \ne 0
  \end{split}
\end{equation*}

Τελικά, αποκαθιστώντας την $y(t)$ από την $u(t)$ βρίσκουμε την \textbf{γενική
  λύση} της διαφορικής εξίσωσης

\begin{equation*}
  y(t) = \frac 1 {u^{3}} = \frac 1 {(t + ct^2)^3}, t \ne 0
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 3}

Να βρεθεί η γενική λύση της

\begin{equation*}
  y' = 1 + t^2 - 2ty + y^2
\end{equation*}

\paragraph{Λύση}

Ξαναγράφουμε την διαφορική εξίσωση

\begin{equation*}
  y' + 2ty = y^2 + 1 + t^2
\end{equation*}

Η εξίσωση είναι Riccati με $p(t) = 2t, q(t) = 1, f(t) = 1 + t^2$. Παρατηρούμε
ότι η $y_1 = t$ είναι λύση της εξίσωσης. Χρησιμοποιούμε τον μετασχηματισμό

\begin{equation*}
  \begin{split}
    y &= t + \frac 1 u \\ y' &= 1 - \frac {u'} {u^2} \\ y^2 &= t^2 + \frac {2t}
    u + \frac 1 {u^2}
  \end{split}
\end{equation*}

Αντικαθιστώντας στην διαφορική εξίσωση έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    1 - \frac {u'} {u^2} + 2t\left(t + \frac 1 u \right) &= t^2 + \frac {2t} u
    + \frac 1 {u^2} + 1 + t^2 \\ \iff - \frac {u'} {u^2} &= \frac 1 {u^2}
    \\ \iff u' &= -1 \\ \iff u &= -t + c
  \end{split}
\end{equation*}

Συνεπώς, αποκαθιστώντας την $y(t)$ από την $u(t)$ βρίσκουμε την \textbf{γενική
  λύση} της διαφορικής εξίσωσης

\begin{equation*}
  y(t) = t + \frac 1 {c - t}, t \ne c
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 4}

Να λυθεί η διαφορική εξίσωση

\begin{equation*}
  ty' - y = t^3, t > 0
\end{equation*}

\paragraph{Λύση}

Διαιρώντας με $t$ έχουμε

\begin{equation*}
  y' - \frac y t = t^2, t > 0
\end{equation*}

Η παραπάνω διαφορική εξίσωση είναι μη ομογενής γραμμική 1ης τάξης με $p(t) =
-1/t, q(t) = t^2$ την οποία μπορούμε να λύσουμε με τον ολοκληρωτικό παράγοντα

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \mu(t) &= \exp{\int p} = \exp{- \int \frac 1 s ds} \\ & = \exp{-
      \log{\abs{t}}} = \boxed{t^{-1}}
  \end{split}
\end{equation*}

Όπου $\mu(t)$ ικανοποιεί

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & (\mu(t) y(t))' = \mu(t) q(t) \\ & \iff \mu(t) y(t) + c_1 = \int \mu(t) q(t) dt
    \\ & \iff t^{-1} y(t) + c_1 = \int t^{-1} t^2 dt \\ & \iff t^{-1} y(t) =
    \frac {t^2} 2 + c \\ & \iff y(t) = \frac {t^3} 2 + ct, t > 0
  \end{split}
\end{equation*}
